<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Meditações e Ruminações</title>
    <link href="https://henriiquecampos.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://henriiquecampos.github.io" />
    <updated>2024-11-12T20:18:45-03:00</updated>
    <author>
        <name>Henrique Campos</name>
    </author>
    <id>https://henriiquecampos.github.io</id>

    <entry>
        <title>Squeeze and Release: O Prazer nos Jogos</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/squeeze-and-release-o-prazer-nos-jogos.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/squeeze-and-release-o-prazer-nos-jogos.html</id>
            <category term="Psicologia"/>
            <category term="Design de Jogos"/>

        <updated>2024-11-12T19:31:23-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Seres humanos são uma máquina insaciável de busca por prazer e satisfação, como diz Emanuel Aragão em seu livro Dez Princípios&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Seres humanos são uma máquina insaciável de busca por prazer e satisfação, como diz Emanuel Aragão em seu livro <em>Dez Princípios antes do fim: Enunciado para uma vida possível:</em></p>
<blockquote>
<p>Se tudo der certo, você estará insatisfeito.</p>
</blockquote>
<p>Nós buscamos incessantemente por prazer e satisfação porque é através deles que nosso cérebro navega a realidade em direção a cumprir seu objetivo último que é a propagação da nossa informação, seja genética através do tempo(sobrevivência) ou espaço(reprodução), ou memética através da cultura.</p>
<p>Neste post, nós vamos entender o mecânismo mais fundamental de sobrevivência, pois através dele entenderemos o que nossos jogadores estão buscando quando engajam em nossos jogos e, mais importante, como usar isso a nosso favor para manté-los engajados.</p>
<h1>A Homeostase</h1>
<p>O corpo dos seres vivos possui uma série de requerimentos para se manter em um estado ótimo de existência onde sua manutenção pode ser feita sem impedimentos perceptíveis. A esse estado de equilíbrio onde não existe nem saturação nem deficiência de nenhum desses requerimentos, damos o nome de <strong>Homeostase</strong>.</p>
<p>Conforme esses requerimentos se deslocam para zonas de saturação ou deficit, certos processos fisiológicos saem de equilíbrio e o corpo começa a sintetizar elementos que dão origem a hormônios que por sua vez, são interpretados pelo corpo, geralmente pelo cérebro, como sinais do que está em desequilíbrio. Podemos, figurativamente, interpretar esses mecanismos como uma série infinda de medidores, ou indicadores, como aqueles usados para aferir pressão ou temperatura.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//01.homeostasis.png" alt="Imagem figurativa de medidores simulando aferição do corpo." width="1920" height="1080" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/01.homeostasis-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/01.homeostasis-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/01.homeostasis-md.png 768w"></figure>
<p>Algo interessante sobre esse mecanismo do corpo é que, como cada ser humano é único, cada pessoa vai desenvolver pela própria genética e também por influência do ambiente, diferentes níveis de tolerância para esses hormônios em seu corpo. Por exemplo, pessoas possuem diferentes conjuntos de tolerância, conforto e desconforto a certos gostos básicos. A soma desses conjuntos cria a "preferência pessoal" da pessoa.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//02.taste.png" alt="Imagem ilustrativa sobre os possíveis gostos de uma pessoa fictícia." width="1920" height="1080" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/02.taste-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/02.taste-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/02.taste-md.png 768w"></figure>Note que essas preferências não necessariamente são simétricas. Uma pessoa pode ter uma tolerância alta para um déficit de sal numa comida, mas ter muita pouca tolerância para grandes quantidades. Ou pode ter uma zona de conforto abrangente para quando algo está muito doce, mas ter pouquissíma tolerância para qualquer coisa menos que "muito doce". E é isso que faz cada pessoa tão única e confusa. As vezes ela bota quantidades absurdas de sal na comida e acha excelente, mas uma pitada a mais já é o suficiente pra comida ficar intragável.</p>
<p>Quando estamos com nossas necessidades dentro de uma zona de tolerância confortável, chamamos esse estado de homeostase e é nele que buscamos nos manter para sobreviver. Mas o que acontece quando uma das nossas necessidades entra em uma zona de desconforto?</p>
<h1>O Desconforto</h1>
<p>Se a homeostase é o estado ideal de sobrevivência do corpo, qualquer coisa fora disso instiga a sensação de morte eminente. Note que não estou sendo hiperbólico aqui. Se o metabolismo do nosso corpo desvia para um estado não ideal de funcionamento o que naturalmente acontece é a decadência acelerada em direção a sua finitude.</p>
<p>Quando entramos em desequilíbrio, precisamos realizar um comportamento que volte nosso metabolismo para sua zona de funcionamento ideal, sua homeostase. A esse comportamento, damos o nome de <strong>Alostase</strong> e agora que a coisa começa a ficar interessante.</p>
<p>Alostases são aprendidas e inscritas na nossa memória como soluções para desequilíbrios específicos do nosso corpo. Por exemplo, em algum momento da sua vida você sentiu sede, tomou água e a sede passou. Nesse momento você inaugurou a memória de que quando você se sentir como você se sentiu no momento que essa memória foi inaugurada, você pode tomar água e você voltará para sua homeostase.</p>
<p>Ao gravar essas alostases como memória, nós poupamos energia automatizando-a como solução para futuras instâncias desse mesmo desequilíbrio. Isso acontece para que não precisemos buscar, testar e atestar novas soluções(ou soluções repetidas) todas as vezes que nos sentirmos em um desequilíbrio já solucionado. Assim, criamos um repertório de comportamentos automáticos que nos poupam energia e possibilitam que usemos-a para descoberta de novas alostases para sensações que ainda não solucionamos.</p>
<p>Mas como o cérebro faz essa inscrição de memória? Ele simplesmente decide? Ele tem consciência para tomar essa decisão? A verdade é que somos muito mais máquina do que queremos admitir. Para fazer essa inscrição, o cérebro usa de mecanismos de prazer!</p>
<h1>O Prazer</h1>
<p>O cérebro criou uma forma muito interessante de comunicar o que nos ajuda e o que nos impede de cumprir seu propósito. O <strong>prazer</strong>. É interessante notar que, o que quer que cause prazer, não possui intrinsecamente nada que torne ele melhor que outras experiências. Ele é simplesmente o jeito que o cérebro encontrou de dizer "isso ajuda no meu propósito". Todo o resto, digo, as emoções e sensações associadas, são completamente subjetivas. Não significa que são relativas, mas sim que existem apenas no campo da experiência individual.</p>
<p>Mas como o cérebro usa o prazer? Por que ele é importante? Bem, todas as vezes que performamos uma alostase, seja na sua inauguração, seja na sua repetição, se ela retorna o seu "medidor" para uma zona de conforto novamente, o cérebro emite hormônios que reforçam ou criam o caminho de neurônios envolvidos nesse comportamento. É como se o cérebro dissesse "guarde isso".</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//03.pleasure.png" alt="O prazer sendo liberado quando performamos uma alostase" width="1920" height="1080" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/03.pleasure-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/03.pleasure-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29//responsive/03.pleasure-md.png 768w"></figure>
<p>É importante notar que o prazer não é liberado enquanto estamos na nossa homeostase. Ele é liberado apenas quando cumpre o papel de nos tirar de uma zona de desconforto nos movendo para uma zona de conforto, ou seja, quando performamos uma alostase. Por isso o prazer é momentâneo e fulgaz.</p>
<h1>O Jogo</h1>
<p>Precisamos entender que jogos são sistemas de incentivos perante um objetivo. Ou seja, projetamos cada aspecto do jogo de forma que as ações dos jogadores possam ser interpretadas como progredindo ele em direção ao objetivo ou afastando-o do objetivo.</p>
<p>Utilizando de sistemas de reforço e punição, podemos criar momentos de tensão e relaxamento no jogador. Ao criar momentos de tensão, estamos movendo os jogadores para uma zona de desconforto, ao permitir momentos de liberação de tensão, permitimos que o jogador volte a uma zona de conforto. Adivinha o que acontece nessa transição? Exatamente, o jogador sente prazer.</p>
<p>No design de jogos, essa técnica de criar relaxamento e tensão é conhecida como Squeeze and Release(ou Squeeze'n'Release, traduzido literalmente como Apertar e Soltar). Utilizando dessa técnica podemos criar uma infinidade de artifícios áudio-visuais, narrativos, e mecânicos(no sentido de sistemas abstratos de mecanismos do jogo em si) para criar esses momentos de prazer.</p>
<p>O interessante dessa abordagem é que podemos utilizá-la momento a momento em todos os âmbitos do design de um jogo como se ela fosse um princípio a ser seguido ao invés de uma técnica de design. Podemos utilizá-la em várias intensidades e em qualquer aspecto que componha o jogo. Um exemplo simples que me vem a mente no momento é o X-Buster de Mega Man X.</p>
<p>Nesse mecanismo, suportado por efeitos visuais e sonoros, mas também pela mecânica interna do jogo, o personagem X pode atirar três níveis de energia(podendo ser extedido para cinco com um aprimoramento disponível ao longo do jogo) pelo seu canhão. Cada nível defere uma quantidade diferente de dano proporcional a quantidade de tempo que o jogador manteve o botão de tiro pressionado.</p>
<p>Ao soltar o botão de tiro, a rajada de energia será emitida, junto com seu respectivo efeito visual e sonoro. É importante notar que enquanto o botão de tiro está sendo pressionado, um efeito visual e sonoro é emitido e fica mais intenso e agudo conforme o tempo que o botão ficou pressionado chega próximo ao limite. Abaixo segue um vídeo curto demonstrando os cinco níveis disponíveis dessa mecânica em ordem de intensidade.</p>
<div style="position: relative; width: 100%; height: 0px; padding-bottom: 56.250%;"><div class="post__iframe"><iframe loading="lazy" width="100%" height="100%" style="border: none; width: 100%; height: 100%; position: absolute; left: 0px; top: 0px; overflow: hidden;" allow="fullscreen" allowfullscreen="allowfullscreen" src="https://streamable.com/e/ki1t2g?" data-mce-fragment="1"></iframe></div></div>
<p>Os efeitos visuais e sonoros ajudam a construir a tensão dessa mecânica que é liberada quando o jogador solta o botão de tiro, causando uma diminuição de tensão. Através desse mecanismo simples, o jogo inaugura uma alostase que se torna uma memória para o jogador repetí-la ao longo do jogo. Este modelo de micro aprendizado das mecanicas do jogo é conhecido como Skill Atoms e amplamente explorador pelo designer Daniel Cook em seu artigo The Chemestry of Game Design.</p>
<p>Mas um outro exemplo, agora muito menos sutil e muito mais complexo e elaborado, é o segmento do jogo Ori and the Blind Forest conhecido como Guinso Tree Water Escape, ou o escape de água da Guinso Tree(o primeiro mapa do jogo). Confira abaixo o segmento em questão.</p>
<figure class="post__video"><iframe loading="lazy" width="696" height="390" style="width: 696px; height: 390px;" src="https://www.youtube.com/embed/DV96djbLi3M" allowfullscreen="allowfullscreen" data-mce-fragment="1"></iframe></figure>
<p>Ao longo deste segmento que encerra o primeiro arco do jogo, podemos ver claramente a tensão sendo criada em se compondo momento a momento até que em última análise, o jogador consegue escapar e há uma erupção da água de forma que beira uma analogia direta a uma ejaculação. Só de assistir conseguimos ter um pouco da sensação criada nessa obra de arte que culmina em uma grande liberação de prazer e uma sensação de satisfação como se todo o esforço desempenhado ao longo do segmento tivesse valido a pena nesse momento de completude.</p>
<h1>A intensidade</h1>
<p>É interessante analisar estes dois extremos onde temos uma aplicação simples e uma elaborada dessa técnica porque fica óbvio que uma disperta uma sensação de prazer proporcional a sensação de tensão que a antecedeu.</p>
<p>Este é outro mecanismo interessante do cérebro. Se ele percebe que algo consegue trazê-lo de forma mais intensa para sua homeostase, ele libera mais prazer pra que essa alostase tenha prioridade quando o desconforto for maior. Nesse sentido, a sensação de prazer é proporcional a quantidade de tensão que ela reduz.</p>
<figure class="post__image"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29/04.more-pleasure.png" alt="Ilustração de dois medidores retornando a zona de conforto a partir de diferentes quantidades de desconforto liberando quantidades diferentes de prazer" width="1920" height="1080" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29/responsive/04.more-pleasure-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29/responsive/04.more-pleasure-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/29/responsive/04.more-pleasure-md.png 768w"></figure>Note que, podemos inferir a partir desse mecanismos do cérebro, que quanto mais intenso o prazer, mais memorável é o evento que desencadeou a alostase. Por exemplo, o Guinso Tree Water Escape acontece uma única vez ao longo do jogo, mas ele é marcante e todo jogador vai lembrar vividamente de como foi ter concluído esse evento. Já o X-Buster precisa ser repetido e reiterado ao longo do jogo centenas, talvez milhares de vezes, ao ponto de fazer parte do main loop(ciclo de atividades essenciais que o jogador performa) do jogo.</p>
<p>Inicialmente, um jogador pode de forma desatenta, atirar uma vez o X-Buster e nem sequer notar o que fez ou como realizou essa mecânica. Ao longo do jogo, é necessário que inúmeras situações demandem que o jogador domine essa mecânica para que ele progrida. Mas ao mesmo tempo, uma vez que o jogador a compreende, é fácil de realizá-la e ela entra facilmente no automatismo do jogador que naturalmente executa ela sem que coloque muito investimento cognitivo no seu funcionamento.</p>
<p>Em contra partida, o Guinso Tree Water Escape de Ori and the Blind Forest, é um evento único composto de diversos momentos de construção e liberação de tensão em menor e maior quantidades até que culmine no seu fim, mas nunca se repetindo, o que faz dele ainda mais memorável.</p>
<h1>Dominando</h1>
<p>Para dominar a técnica, ou o princípio, de Squeeze'n'Release, é necessário que o game designer tome consciência da sua importância no processo de design de forma que seja capaz de implementá-la momento a momento para todo tipo de situação do jogo desde a interface até a tela final de créditos.</p>
<p>Entendendo o um pouco do funcionamento do cérebro humano, podemos alavancar nesses pequenos mecanismos e, como Jane McGonigal diz em seu livro Realidade em Jogo, transformar em ciência aplicada o que antes era a arte intuitiva de criar jogos.</p>
<p>Você tem alguma experiência memóvel inaugurada por um jogo? Consegue descrever como a tensão e o prazer trabalharam juntos pra criar essa memória? Comente abaixo! Vai ser incrível conhecer mais experiências nesse sentido.</p>
<p>Espero que tenha gostado! Compartilhe com seus amigos para que eles também possam comentar suas experiências e entender melhor a lógica por trás dos jogos.</p>
<p>Mantenha os olhos de criança e continue vendo o mundo como um grande jogo. Até a próxima!</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Violência</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/maquina-de-violencia.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/maquina-de-violencia.html</id>
            <category term="Ética"/>
            <category term="Política"/>
            <category term="Masculinidade"/>
            <category term="Filosofia"/>
            <category term="Desenvolvimento Pessoal"/>

        <updated>2024-03-13T13:30:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    O corpo de um homem evoluiu por milhões de anos para desenvolver mecanismos muito sofisticados que transformam proteína em músculo&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>O corpo de um homem evoluiu por milhões de anos para desenvolver mecanismos muito sofisticados que transformam proteína em músculo e calorias em violência.</p>
<p>Foi necessário ser assim devido aos conflitos intra e extra espécie. A sobrevivência do seu par e prole, e por tanto a propagação da sua informação genética, dependiam disso.</p>
<p>Uma parte muito fundamental do processo de desenvolvimento de um homem é construir a capacidade e convicção de que seu corpo pode matar outro ser vivo de igual ou maior porte com as próprias mãos. A ideia é que, se força for o delimitador de um conflito, o homem estará seguro em defender seu território.</p>
<p>Parte desse processo inclúi a compreensão e capacitação do seu próprio corpo para que puramente em números brutos ele seja capaz de realizar tal façanha.</p>
<p>Mas parte igualmente importante é o entendimento pleno de que outros homens são igualmente capazes do mesmo. Isto estabelece um paradigma fundamental na mente masculina: se não com força, de que outra forma conflitos podem ser resolvidos?</p>
<p>Com isso em mente, um homem busca linhas claras que delimitam quando violência é ou não justificada. A isso damos o nome de política.</p>
<p>Em contra partida, também surge a ansia de buscar protocolos claros, universais e não contraditórios para as interações não violentas. A isso damos o nome de ética.</p>
<p>A partir disso, o homem inicia uma saga incessante de auto conhecimento, desenvolvimento pessoal e capacitação física, sabendo que se necessário ele pode estabelecer dominância e agir de acordo com seu propósito. Assim, não se submetendo a nada nem ninguém que o mova para longe do seu caminho ou que o interrompa ou atrapalhe no percurso.</p>
<p>Um homem autêntico precisa ter a convicção de que não será subjulgado, nem por indivíduo nem pela tribo. Assim, pode manifestar seus desejos e ambições na busca de realizá-los, sabendo que pra isso está seguindo um protocólo que respeita a busca dos outros nos seus devidos propósitos.</p>
<p>Acaba que a vida de um homem gira entorno da busca pela realização do seu propósito enquanto que desenvolve e mantem seu corpo equipado e em plena capacidade de manifestar sua violência de forma crua e impassional desde que esteja protegida pela sua camada de mente e alma para ter todas as habilidade interpessoais como negociação, empatia e razão prontas para que seu potencial violento seja o último recurso durante a resolução de um conflito</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Perdão</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/perdao.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/perdao.html</id>
            <category term="Relacionamentos"/>
            <category term="Cristianismo"/>

        <updated>2024-02-20T22:00:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Particularmente o perdão é uma das virtudes que tenho maior dificuldade em entender. Muitas pessoas dizem que ao perdoar nos&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Particularmente o perdão é uma das <strong>virtudes</strong> que tenho maior dificuldade em entender. Muitas pessoas dizem que ao perdoar nos livramos de um suposto peso que carregamos quando desenvolvemos <strong>ressentimento</strong> por alguém e se livrar desse peso permite que sigamos em frente mais "leves". Outra palavra que nunca entendi o real significado.</p>
<p>Eu costumo meramente remover a pessoa da minha vida e seguir com ela desconsiderando a pessoa no meu processo de tomada de decisões. Mas foi só quando entendi o processo da <strong>Graça</strong>, <strong>Justificação</strong> e <strong>Santificação</strong> do espírito que realmente entendi o que é o perdão.</p>
<p>Ainda não desenvolvi essa virtude plenamente em mim, mas acredito que esta seja a capacidade de reinterpretar uma memória de forma a romper com a ideia da repetição de um padrão.</p>
<p>É dar-se o luxo de <strong>estar errado</strong> e permitir a possibilidade de que não haverá repetição da situação que gerou o ressentimento. É estar aberto a se surpreender com novos desfechos. É desejar ter se equivocado sobre alguém.</p>
<p>Assim como Deus nos perdoa, mesmo sabendo que iremos pecar e errar novamente. A ideia não é estar certo ou "prever" o caráter ou comportamento de alguém. É entender que pessoas cometem erros e dar-les a chance de mudar, mesmo que não mudem.</p>
<p>Porém, ser um <strong>usuário radical</strong> de intuição introvertida, cuja principal característica é extrapolar os fatos e reduzí-los a um padrão geral de repetição, dificulta o processo do perdão já que a identificação e prospecção de padrões e repetições é natural e inevitável pra mim, pelo menos em um primeiro momento de observação.</p>
<p>Talvez seja necessário mais contato com usuários de intuição extrovertida, que prospectam novas possibilidades e conseguem facilmente vislumbrar desfechos inétidos.</p>
<p>Acredito que faz parte do desenvolvimento natural do fruto do <strong>Espírito</strong> a ideia de perdão, já que nosso modelo, Jesus, veio exatamente com a missão de perdoar a todos os pecadores. Mas ainda assim, e talvez exatamente por ter sido a principal missão do ministério de Cristo, seja tão difícil perdoar de verdade.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Cores e Emoções</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/emocoes-e-cores.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/emocoes-e-cores.html</id>
            <category term="Psicologia"/>
            <category term="Design"/>
            <category term="Desenvolvimento Pessoal"/>

        <updated>2024-02-15T09:30:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Existem pesquisas no campo da linguística que estudam como diversas culturas nomeiam cores diferentemente. Na maioria das sociedades mais primitivas&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Existem pesquisas no campo da linguística que estudam como diversas culturas nomeiam cores diferentemente. Na maioria das sociedades mais primitivas é comum ter apenas três cores fundamentais: preto, branco e vermelho.</p>
<p>Algumas teorias afirmam que isso se deve ao fato de que essas sociedades carecem de experiência e de necessidade de comunicar mais do que isso. Eles podem meramente dizer:</p>
<blockquote>
<p>Tem comida depois do lago <strong>preto</strong>. Atravesse a terra <strong>vermelha</strong> e espere na pedra <strong>branca</strong>.</p>
</blockquote>
<p>E com isso eles já conseguiriam comunicar o suficiente para alcançar o objetivo de realizar uma caça e dividir a carne <strong>vermelha</strong> entre eles. A comunicação facilmente alcança os resultados desejados porque os resultados possuem pouca complexidade. Então seus companheiros conseguem compreender facilmente o que estão tentando comunicar, o objetivo, e o resultado esperado.</p>
<p>Porém todo um espectro de cores é deixado de fora dessa comunicação que pode acabar sendo muito imprecisa. Por exemplo, como comunicar que a planta azul é comestível e a roxa não é se ambas seriam chamadas de planta <strong>preta</strong>?</p>
<p>Da mesma forma, nós estamos acostumados a comunicar apenas uma variedade pequena de sentimentos, por falta de experiência ou necessidade. Na minha experiência pessoal, eu estava acostumado a apenas abstrair minhas emoções em <strong>raiva</strong> e <strong>alegria</strong>. Era um pensamento muito <strong>preto</strong> e <strong>branco</strong>.</p>
<p>Então sempre que eu não estava me sentindo com raiva eu achava que estava alegre e vice-versa. Quando eu estava com <strong>medo</strong>, eu me comportava como se eu estivesse com raiva. Quando eu sentia <strong>atração</strong> por alguém eu imediatamente sentia que a pessoa fazia eu me sentir alegre.</p>
<p>Ao interagir mais com outras pessoas, inclusive de outras culturas, e ver essas pessoas realmente aferindo suas experiências com outras emoções e sentimentos, eu fui capaz de melhorar meu <strong>repertório emocional</strong>.</p>
<p>Em contra partida, isso me permitiu aumentar meu <strong>repertório comportamental</strong> já que agora eu poderia desenvolver e apresentar melhores estratégias para cada sentimento percebido.</p>
<p>Isso é importante pois ao utilizar uma estratégia de raiva quando você está se sentindo com medo irá levar você para as consequências esperadas de uma estratégia de raiva, <strong>afastando as pessoas</strong> de você. Sendo que quando nos sentimos com medo e inseguros nós precisamos de <strong>reafirmação</strong>, e essa por sua vez demanda <strong>proximidade</strong>.</p>
<p>Muito do que se trata a <strong>inteligência emocional</strong> tem a ver com identificar as suas e as emoções de outras pessoas e aplicar a estratégia comportamental adequada para alcançar o resultado desejado daquela interação.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>No início</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/ao-menos-deus-havia.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/ao-menos-deus-havia.html</id>
            <category term="Filosofia"/>
            <category term="Cristianismo"/>

        <updated>2024-01-16T19:50:00-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Um questionamento que recorrentemente surge no debate filosófico e que, aliás, faz parte do âmago humano, é: o que havia&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Um questionamento que recorrentemente surge no debate filosófico e que, aliás, faz parte do âmago humano, é: o que havia antes? No caso, atualmente, retrocedemos a pergunta ao extremo, reformulando-a como: o que havia <strong>antes de tudo?</strong></p>
<p>Quando falamos da gênese do universo estamos atualmente(talvez permanentemente devido às limitações intrincecas do universo e das leis que o regem) limitados à retroceder e assumir a origem como sendo o instante do <strong>Bigbang</strong>, onde tudo se fez: <strong>tempo</strong>, <strong>espaço</strong> e <strong>matéria</strong>.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/DALLE-2024-01-16-08.08.18-A-stunning-high-resolution-cosmic-scene-depicting-the-origin-of-the-universe-in-a-1280x720-format.-The-image-showcases-a-colossal-explosion-with-vibr.png" alt="" width="674" height="385" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.08.18-A-stunning-high-resolution-cosmic-scene-depicting-the-origin-of-the-universe-in-a-1280x720-format.-The-image-showcases-a-colossal-explosion-with-vibr-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.08.18-A-stunning-high-resolution-cosmic-scene-depicting-the-origin-of-the-universe-in-a-1280x720-format.-The-image-showcases-a-colossal-explosion-with-vibr-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.08.18-A-stunning-high-resolution-cosmic-scene-depicting-the-origin-of-the-universe-in-a-1280x720-format.-The-image-showcases-a-colossal-explosion-with-vibr-md.png 768w"></figure>
<p>Antes disso, tais grandezas não existiam. Por tanto, qualquer que seja a causa prima do universo, esta deve necessariamente existir paralelo a esta triade fundamental.</p>
<p>Este objeto, por tanto, não pode ser restrito ou limitado por estas grandezas: tempo, espaço ou matéria.</p>
<p>O que quer que seja, podemos inferir que devido à sua completa independência espaço-temporal, este é onipresente, já que poderia estar em todo lugar a todo o momento. No ínicio, durante e no fim de qualquer coisa cujo grandeza tempo ou espaço fossem consideradas.</p>
<p>Além disso, o objeto também não é limitado pela matéria, então pode-se dizer que, para os fins de um universo material como o nosso, tal objeto não possui limites do que pode fazer, já que tudo que fazemos, fazemos com matéria e tudo que não podemos fazer não fazemos por limitações da matéria. Por tanto, se este objeto não está restrito à matéria num universo material, neste universo material, tal objeto é onipotente, pois o que quer possa fazer, é irrestrito.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/DALLE-2024-01-16-08.12.35-A-1280x720-high-resolution-image-illustrating-the-creation-of-time-space-and-matter-incorporating-the-previous-art-style-but-with-specific-enhancem.png" alt="" width="1792" height="1024" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.12.35-A-1280x720-high-resolution-image-illustrating-the-creation-of-time-space-and-matter-incorporating-the-previous-art-style-but-with-specific-enhancem-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.12.35-A-1280x720-high-resolution-image-illustrating-the-creation-of-time-space-and-matter-incorporating-the-previous-art-style-but-with-specific-enhancem-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.12.35-A-1280x720-high-resolution-image-illustrating-the-creation-of-time-space-and-matter-incorporating-the-previous-art-style-but-with-specific-enhancem-md.png 768w"></figure>
<p>Visto que tal objeto não possui limitações de tais recursos, é possível inferir que poderia armazenar registros infinitos de informação. Já que informação nada mais é do que o arranjo da matéria em um dado período do tempo-espaço, tal objeto pode observar e registrar todos os arranjos e configurações possíveis e, por contraste, impossíveis também.</p>
<p>Em última instância, não possuindo limite de armazenamento nem limite de processamento, tal objeto poderia gerar e registrar toda a informação que um universo material teria. Por tanto, o objeto é, de antemão, onisciente dentro do escopo de um universo material restrito por tempo e espaço.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/DALLE-2024-01-16-08.17.50-A-1280x720-high-resolution-image-visualizing-a-mysterious-orb-in-the-center-of-a-supernova-with-a-more-explicit-depiction-of-information-flow.-The-or.png" alt="" width="1792" height="1024" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.17.50-A-1280x720-high-resolution-image-visualizing-a-mysterious-orb-in-the-center-of-a-supernova-with-a-more-explicit-depiction-of-information-flow.-The-or-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.17.50-A-1280x720-high-resolution-image-visualizing-a-mysterious-orb-in-the-center-of-a-supernova-with-a-more-explicit-depiction-of-information-flow.-The-or-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.17.50-A-1280x720-high-resolution-image-visualizing-a-mysterious-orb-in-the-center-of-a-supernova-with-a-more-explicit-depiction-of-information-flow.-The-or-md.png 768w"></figure>
<p>O objeto também deve possuir vontade e intencionalidade, pois deliberadamente causou nosso universo. Digo isso pois, se existia um estado anterior ao da gênese do nosso universo, tal estado só poderia ser alterado de "não gerando" para "gerando" se algo influenciasse a inércia deste estado, que por definição, deveria permanecer em "não gerando". Assim, tal estado seria estável ad eternum.</p>
<p>Porém, forças naturais não poderiam alterá-lo já que, por definição, tais forças só existiriam após a criação do tempo, espaço e matéria, como exemplo temos a gravidade. No entanto, mesmo que pudessem existir antes da gênese dessa tríade fundamental, tais forças teriam sua atuação restrita ao próprio sistema do universo que atuam, sistema esse que até onde se tem registros, é fechado.</p>
<p>Existe, inclusive, tendências universais, como a entropia, que apontam que tais forças apontam no sentido oposto da geração de um universo, tendendo à desordem e decaimento. Decaimento este que tende ao zero absoluto, ou no mínimo um estado de energia insuficiente para realização de qualquer trabalho.</p>
<p>Por tanto, pela própria natureza dessas forças, elas não poderiam instalar um estado de energia como era o esperado no momento que antecede o Bigbang, digo isso pois na singularidade, toda a matéria do universo interagia num único ponto espaço-temporal então a temperatura tenderia ao infinito, por tanto, uma energia potencial também infinita estava armazenada ali. Note que são estados completamente opostos. Quanto mais antecedemos na direção do início, mais energia potencial teremos, quanto mais procedemos na direção da seta do tempo, menos energia potencial teremos.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/DALLE-2024-01-16-08.21.37-A-1280x720-high-resolution-image-depicting-a-universe-at-the-peak-of-entropy-where-the-effects-of-gravity-are-minimal-due-to-the-extreme-dispersion-o.png" alt="" width="1792" height="1024" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.21.37-A-1280x720-high-resolution-image-depicting-a-universe-at-the-peak-of-entropy-where-the-effects-of-gravity-are-minimal-due-to-the-extreme-dispersion-o-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.21.37-A-1280x720-high-resolution-image-depicting-a-universe-at-the-peak-of-entropy-where-the-effects-of-gravity-are-minimal-due-to-the-extreme-dispersion-o-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.21.37-A-1280x720-high-resolution-image-depicting-a-universe-at-the-peak-of-entropy-where-the-effects-of-gravity-are-minimal-due-to-the-extreme-dispersion-o-md.png 768w"></figure>
<p>O estado final de "desuniverso" também anula a ideia de tempo, espaço e matéria, já que tais grandezas se fazem irrelevantes dentro de um universo onde a entropia alcançou seu limite e a inércia absoluta impede qualquer evento de retomar sua relevância. Dito isto, o que quer que tenha causado o início do universo, não pode ter sido natural, ao menos não para os conceitos do universo em si. Por tanto, assume-se que, para todos os efeitos deste universo, tal objeto passa-se a ser um sujeito, dotado de intencionalidade supra-natural, e nosso universo é uma tecnologia que surge como subproduto da ação intencional desse sujeito.</p>
<p>Dadas as condições e características apresentadas para a causa prima do universo que habitamos, especialmente notando que esta condição possui subjetividade e intencionalidade, podemos usar da primeira lei da lógica aristotélica, a Lei de Identidade, que admite que A = A. Ou seja, se B possui todas as características de A, então B = A, por tanto B é A, logo A = A. Em outras palavras, toda coisa é identica consigo mesma.</p>
<figure class="post__image post__image--center"><img loading="lazy"  src="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/DALLE-2024-01-16-08.29.22-An-orb-of-pure-cosmic-energy-with-blue-and-purple-flames-raising.png" alt="" width="1792" height="1024" sizes="(max-width: 48em) 100vw, 100vw" srcset="https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.29.22-An-orb-of-pure-cosmic-energy-with-blue-and-purple-flames-raising-xs.png 300w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.29.22-An-orb-of-pure-cosmic-energy-with-blue-and-purple-flames-raising-sm.png 480w ,https://henriiquecampos.github.io/media/posts/27/responsive/DALLE-2024-01-16-08.29.22-An-orb-of-pure-cosmic-energy-with-blue-and-purple-flames-raising-md.png 768w"></figure>
<p>Nesse sentido, tal condição de pré-existência do universo, ou melhor, a causa geradora do universo, possui todas as características notadamente atribuídas ao Deus cristão. Sendo A = A, faz-se necessário admitir que, antes de tudo existir, <span style="text-decoration: underline;">ao menos Deus havia</span>.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O admirabile commercium</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/o-admirabile-commercium.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/o-admirabile-commercium.html</id>
            <category term="Religião"/>
            <category term="Filosofia"/>
            <category term="Economia"/>
            <category term="Cristianismo"/>

        <updated>2023-12-18T11:56:54-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A forma mais elevada de interação humana são as trocas voluntárias. Valor é uma percepção subjetiva da importância e urgência&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A forma mais elevada de interação humana são as <strong>trocas voluntárias</strong>. Valor é uma percepção subjetiva da importância e urgência de recursos escassos como tempo, matéria, energia ou atenção.</p>
<p>Carl Menger afirma em sua <strong>Teoria do Valor Marginal Decrescente</strong> que quanto mais unidades de um dado recurso um sujeito possúi, menor é o valor das unidades subsequentes.</p>
<p>Em Fullmetal Alchemist, alquimia é apresentada como uma forma de magia que permite a criação de qualquer coisa desde que algo de <strong>valor equivalente</strong> seja sacrificado. Esta é conhecida, nesse contexto, como <strong>Lei da Troca Equivalente</strong>.</p>
<p>Deus é representado nessa obra como um personagem conhecido como <strong>A Verdade</strong> e se encarrega de assegurar que as leis da alquimia não sejam violadas. Pecados aqui são justamente infrações às leis da alquimia.</p>
<p>Se um indivíduo falhar no cumprimento dessas leis, ele é confrontado pela Verdade que explica sua infração e executa uma punição proporcional.</p>
<p>Uma das lei de maior ordem na alquimia é a de que a transmutação de seres humanos é <strong>estritamente proibida</strong>.</p>
<p>Os protagonistas da obra, Edward e Alphonse Elric, falham em cumprir essa lei ao tentar transmutar de volta sua mãe que falecera ainda nova.</p>
<p>O principal motivo da transmutação humana ser proibida é porque não existe nada que possa <strong>equivaler à vida de um ser humano</strong> e por tanto a Lei da Troca Equivalente seria sempre infringida por definição.</p>
<p>No processo de transmutar sua mãe, os protagonistas conseguem, através da junção precisa dos componentes químicos que formam um corpo humano, criar uma versão desalmada, vazia e zumbificada da mãe deles. Isso significa que <strong>apenas o preço do corpo</strong> físico havia sido pago, mas não o da alma.</p>
<p>Por causa disso, eles pagam o preço pela infração, sacrificando o corpo inteiro de Alphonse, que posteriormente tem sua alma selada numa armadura através de outra transmutação feita por Edward, que sacrifica seu braço e perna no processo.</p>
<p>Tudo isso ocorre no primeiro episódio da obra e me faz questionar: qual o valor de uma vida humana? Nada pode se quer chegar próximo.</p>
<p>Sabendo que nunca conseguiríamos pagar tal preço pelas nossas almas, <strong>amaldiçoadas por Adão</strong>, Deus desceu em terra manifestando-se em carne viva e através da sua <strong>onipotência</strong>, afinal seria impossível de outra forma, foi capaz de pagar esse preço.</p>
<p>Assim, Deus pagou o preço não de uma, mas de trilhões ou mais de vidas. Reescreveu o destino dos descendentes de Adão, <strong>derramando sua Graça</strong> em abundância sobre nós sem pedir absolutamente nada em troca.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>É sobre amor</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/e-sobre-amor.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/e-sobre-amor.html</id>
            <category term="Religião"/>
            <category term="Relacionamentos"/>
            <category term="Cristianismo"/>

        <updated>2023-12-18T11:38:52-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Quando penso no motivo de Deus ter criado os seres humanos, especialmente levando em consideração o livre arbítrio, eu me&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Quando penso no motivo de Deus ter criado os seres humanos, especialmente levando em consideração o <strong>livre arbítrio</strong>, eu me pergunto: Qual o propósito disso tudo?</p>
<p>Deus é onipotente, onisciente e onipresente. Por definição <strong>ele não precisa</strong> de nada disso. Então nada disso é sobre ele em si.</p>
<p>Me pego pensando se ele está tentando provar algo para alguém, um terceiro que não possui as qualidade de seu caráter.</p>
<p>Acredito que Deus está provando que <strong>é prossível amar</strong> alguém se você tiver a liberdade de não amá-la. A pessoa não precisa de nada além da realização de que <strong>é melhor amar do que não amar</strong>.</p>
<p>E Deus revela isso através da sua própria relação com a humanidade. Ele <strong>nos ama incondicionalmente</strong> para que, amando ele, nós aprendamos a amar uns aos outros mesmo quando acreditamos que não deveríamos e aceitar sermos amados mesmo quando acreditamos que não merecemos.</p>
<p>Porém, <strong>Deus já sabe</strong> que isso é possível. Sempre soube. Então me pergunto: somos apenas um meio para um fim? Para quem ele está tentando provar isso?</p>
<p>Concluo que Lúcifer seria o questionador desse <strong>amor livre e liberto</strong>.</p>
<p>Porém, em Jó, acredito que Deus já havia conseguido provar isso.</p>
<p>Será que o opositor acredita que <strong>é impossível ser amado</strong> se o objeto de amor tiver a liberdade de não amá-lo? É por isso que ele <strong>controla</strong>, <strong>manipula</strong> e <strong>trái</strong> seus seguidores? É por isso que ele elabora contratos altamente duvidosos e desonestos?</p>
<p>E se esse for o caso, quem melhor eu tenho representado? Como meu amor tem se manifestado? Quem de fato estou seguindo? Meu amor é livre e incondicional ou manipulador e desonesto?</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Sala Branca</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/sala-branca.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/sala-branca.html</id>
            <category term="Religião"/>
            <category term="Filosofia"/>
            <category term="Cristianismo"/>

        <updated>2023-12-18T11:27:11-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Em uma de minhas idas à São Paulo eu e uma amiga saímos para beber e conversar e como de&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Em uma de minhas idas à São Paulo eu e uma amiga saímos para beber e conversar e como de costume acabamos entrando em tópicos sensíveis. Na época <strong>eu ainda era ateu</strong> e ela me pediu para explicar o motivo. E assim o fiz.</p>
<p>Disse que tudo poderia ser explicado sem a necessidade de uma divindade ou um Deus onipotente e que, por tanto, não via razão para existência de um ser obsoleto já que, nesse sentido, Deus <strong>não cumpriria nenhum propósito lógico</strong> e por tanto sua existência era descartável.</p>
<p>Eu sempre fui, e ainda sou, uma pessoa <strong>aversa ao uso da ciência</strong> para explicar a religião, ou pior ainda, para validá-la. Esses conhecimentos não se misturam, é como tentar acender uma fogueira debaixo d'água. Então religiões tem que ser provadas de forma analítica ou sinteticamente a priore, mas <strong>nunca empiricamente</strong>.</p>
<p>Por exemplo, sempre odiei a ideia de usar ciência ou antropologia para provar o Gênesis. Para mim, a Bíblia, assim como os livros de Harry Potter, Senhor dos Anéis ou as constituições de estados nação, era meramente um livro de fantasia sem nenhum lastro, compromisso ou apelo à realidade.</p>
<p>Nesse sentido, Deus precisava cumprir uma lacuna lógica que justificasse a necessidade da sua existência.</p>
<p>Mas essa amiga me abriu os olhos para algo que eu na minha <strong>ignorância</strong>, não entendia. Ela disse:</p>
<blockquote>
<p>Quando Deus pede pra Moisés dizer que foi enviado por Deus, Moisés questiona qual deus deve dizer que o enviou. E Deus simplesmente diz: Diga que Eu sou, sou quem sou.</p>
<p>Então Deus não tem que fazer sentido, ele simplesmente é. É sobre fé, não razão. Você tá usando a ferramenta errada para ver Deus. Imagine o seguinte:</p>
<p>A gente tá numa sala totalmente escura, sem nenhum traço de luz. Você tá tentando me provar que cores não existem. Pra isso você tá lambendo, apalpando, escutando e cheirando tudo na sala. No fim, você diz: Tá vendo? É tudo preto. Não tem cor nenhuma aqui.</p>
<p>Só que a própria definição de cor implica no reflexo da luz nas coisas. E precisamos enxergar essas cores. Mas mesmo assim, você se recusa a ligar uma lanterna.</p>
<p>Se você ligasse, você veria que tem cor em tudo e até a própria sala em si é branca, a cor mais pura de todas.</p>
<p>Então pra você poder tentar ver Deus, tu precisa ligar sua lanterna. Precisa usar sua fé.</p>
</blockquote>
<p>E foi só então que finalmente eu percebi que não seria pela razão que eu conheceria Deus.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>O Caráter de Deus</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/o-carater-de-deus.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/o-carater-de-deus.html</id>
            <category term="Religião"/>
            <category term="Filosofia"/>
            <category term="Cristianismo"/>

        <updated>2023-12-18T10:59:25-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    Quando falamos sobre Deus, e aqui me refiro ao Deus Cristão, você precisa considerar que o que foi revelado através&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>Quando falamos sobre Deus, e aqui me refiro ao <strong>Deus Cristão</strong>, você precisa considerar que o que foi <strong>revelado</strong> através das escrituras é incontestavelmente verdadeiro: Deus é amor, Deus é bom, Deus é justo, onipotente, onisciente, onipresente.</p>
<p>Algumas pessoas tentam invalidar Deus através das suas próprias definições e padrões, desconsiderando o que foi revelado sobre seu caráter através do verbo.</p>
<p>Imagine a seguinte situação: dois homens estão comendo coxas e peitos de galinha. Um deles diz:</p>
<blockquote>
<p>Eu odeio galinha, mas a carne é boa.</p>
</blockquote>
<p>Ao qual o outro questiona:</p>
<blockquote>
<p>Por que?</p>
</blockquote>
<p>O diálogo prossegue:</p>
<blockquote>
<p>Eu não sei ao certo...a forma como elas mugem. E qual é a daqueles chifres esquisitos?</p>
<p>Tem também o fato delas comerem só grama e ficarem o dia todo ruminando aquilo. Mas a pior parte é aquele leite nojento que sai das tetas delas.</p>
</blockquote>
<p>O outro homem confuso retruca:</p>
<blockquote>
<p>Ahh sim...é...galinhas, certo?</p>
</blockquote>
<p>Isso é conhecido como a falácia do espantalho, diga-se de passagem: atacar algo usando uma definição diferente da apresentada pela outra pessoa ou da definição convencional.</p>
<p>Muitas pessoas apresentam a seguinte questão quando falam de Deus:</p>
<blockquote>
<p>Como pode um Deus benevolente e onipotente existir e ainda assim pessoas inocentes morrerem?</p>
<p>Crianças na África morrendo de fome, tsunamis que matam centenas, terremotos, fome assoladora...</p>
<p>Como pode um Deus bom e todo poderoso coexistir com essas coisas?</p>
</blockquote>
<p>Novamente se você está falando de Deus você não pode questionar seu <strong>caráter</strong>. Então a verdadeira pergunta é:</p>
<blockquote>
<p>Como essas coisas desempenham um papel nos planos de Deus, sabendo que ele é bom, nos ama e cuida de nós?</p>
</blockquote>
<p>No fim das contas, quem questiona a existência de Deus ao mesmo tempo que questiona seu caráter está em completa dissonância cognitiva. Se confundem pela sua própria incapacidade de compreender como Deus age.</p>
<p>Sua ignorância não pode ser um fator determinante para a questão da existência ou não de Deus. Sua incompetência só significa que você precisa <strong>exercitar mais sua cognição</strong> e apresentar melhores explicações para as tragédias mencionadas.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>A Falácia do Equilíbrio</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/a-falacia-do-equilibrio.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/a-falacia-do-equilibrio.html</id>
            <category term="Psicologia"/>
            <category term="Filosofia"/>

        <updated>2023-12-18T10:38:39-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    As pessoas estão sempre falando sobre encontrar o equilíbrio nas coisas. Temperança, por exemplo, sempre foi uma das virtudes mais&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>As pessoas estão sempre falando sobre encontrar o equilíbrio nas coisas. <strong>Temperança</strong>, por exemplo, sempre foi uma das virtudes mais valorizadas por Aristóteles.</p>
<p>Eu advogaria para que você na verdade <strong>seja sábio</strong> e entenda qual lado do espectro de uma determinada dicotomia você deveria estar. Porém, ao tomar seu lado, não meça duas vezes, <strong>seja por inteiro</strong>.</p>
<p>Nesse sentido, temperança vem apenas como um lembrete sobre as possibilidades do que pode ser feito, mas <strong>cabe a coragem agir</strong> sobre o que foi decidido.</p>
<p>Ninguém diria que você precisa de equilíbrio entre beber muito ou pouco veneno. Não existe quantidade ótima para o consumo de algo que por definição te faz mal.</p>
<p>Alguém defenderia que existe uma quantidade razoável e desejável de fezes que precisamos consumir de forma equilibrada na nossa alimentação? Não.</p>
<p>Alguém são diria que existe quantidade equilibrada de <strong>realização</strong> que alguém deveria sentir? Que as pessoas deveriam se sentir <strong>miseráveis</strong> pro seu próprio bem?</p>
<p>Para aqueles que advogam a favor do mero contraste das coisas, gostaria de indagá-los: Se pudessem eliminar a miséria da Terra, independente da pragmática desse argumento, se pudesse fazer todas as pessoas se sentirem sempre alegres e realizadas, você ainda optaria por temperá-las com dor, sofrimento, miséria e angústia meramente com a finalidade de manter o equilíbrio? Ignore o aspecto utilitário nesse sentido.</p>
<p>Temperança desempenha um papel unica e exclusivamente de percepção. Ela nos permite acessar os <strong>diversos cursos de ação</strong> possíveis e viáveis. Mas quando se trata de julgamento, de agir, devemos agir com coragem e sabedoria. Temperança e justiça servem meramente como eixo de percepção.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
