<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/">
    <title>Blog</title>
    <link href="https://henriiquecampos.github.io/feed.xml" rel="self" />
    <link href="https://henriiquecampos.github.io" />
    <updated>2023-12-16T17:48:53-03:00</updated>
    <author>
        <name>Henrique Campos</name>
    </author>
    <id>https://henriiquecampos.github.io</id>

    <entry>
        <title>Confiança e Identidade</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/condianca-e-identidade.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/condianca-e-identidade.html</id>
            <category term="Desenvolvimento Pessoal"/>

        <updated>2023-12-16T17:48:53-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    O que constrói nossa identidade é o que nós fazemos e o que nós gostamos. Por toda nossa vida nós&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>O que constrói nossa identidade é o que nós fazemos e o que nós gostamos. Por toda nossa vida nós estivemos fazendo coisas e gostando ou não de fazê-las. As que gostamos, integramos em nós. As que não gostamos, segregamos.</p>
<p>Essas coisas que nós não só fazemos mas gostamos são o que nos fazem quem nós somos. Fazer essas coisas reafirma quem somos e essa reafirmação constrói nossa confiança em quem somos.</p>
<p>É razoável fazer as coisas que te levaram a ser quem você é e se sentir inseguro sobre si? Você já vem fazendo essas coisas, provando que consegue fazê-las, Não há o que temer. Mesmo se você falhar, você falhou sendo você. Afinal, foram essas coisas que construiram quem você é.</p>
<p>Quando se sentir inseguro, aumente suas apostas em tudo que faz você ser quem você é. Quando não tiver confiança em si, lembre-se do que te fez ser quem você é e invista tudo nisso.</p>
<p>Mesmo quando você tiver tentando algo novo, lembre-se de tentar investindo no que faz sentido pra você e pro que você é. Assim, você sempre terá confiança em agir, pois na pior das hipóteses, toda vez que você falhar, na realidade está se tornando uma versão ainda melhor de si mesmo.</p>
<p>Da mesma forma, se quiser se sentir confiante sobre algo que você ainda não dominou, pratique aquilo até que se torne parte de quem você é. Assim, agindo como quem é, autenticamente, terá integrado tal aspecto na sua identidade e poderá exercê-lo confiantemente.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
    <entry>
        <title>Maturidade e Disciplina</title>
        <author>
            <name>Henrique Campos</name>
        </author>
        <link href="https://henriiquecampos.github.io/maturidade-e-disciplina.html"/>
        <id>https://henriiquecampos.github.io/maturidade-e-disciplina.html</id>
            <category term="Desenvolvimento Pessoal"/>

        <updated>2023-12-05T23:19:50-03:00</updated>
            <summary>
                <![CDATA[
                    A forma mais elevada de maturidade é a disciplina. Maturidade vem de antecipar o seu futuro eu enquanto se mantém&hellip;
                ]]>
            </summary>
        <content type="html">
            <![CDATA[
                <p>A forma mais elevada de maturidade é a disciplina.</p>
<p>Maturidade vem de antecipar o seu futuro eu enquanto se mantém consciente do seu eu atual.</p>
<p>Um bom exemplo sobre isso foi quando, após um longo dia de trabalho, por volta das 12:50AM eu me peguei decidindo se lavaria ou não as louças após eu comer.</p>
<p>O que veio na minha mente foi:</p>
<blockquote>
<p>Eu to muito cansado, mas o Henrique de amanhã defitivamente vai estar mais cansado. Eu vou lavar essa louça aqui pra ele. Ele vai me agradecer.</p>
</blockquote>
<p>Eu lavei a louça e fui para a cama.</p>
<p>No dia seguinte, eu acordei cansado pra caralho. Eu fui à cozinha muito indignado porque na minha cabeça eu sabia que iria ter que lavar a louça antes de tomar café da manhã.</p>
<p>Porém quando eu vi tudo limpo, incluindo o chão da cozinha, apenas esperando pra que eu pudesse usar as louças e utensílios ali. Eu não tive outra reação se não pensar comigo:</p>
<blockquote>
<p>Muito obrigado Henrique do passado, você é incrível</p>
</blockquote>
<p>Levando isso em consideração, eu acredito que disciplina é a forma mais definitiva de amor próprio.</p>
<p>A habilidade de planejar o melhor para o seu futuro e seguir com o plano sabendo que ele lhe fará bem, abrindo mão de prazeres momentâneos no presente para que você possa dar as melhores recompensas para o seu futuro eu. Isso é cuidado, é amor consigo.</p>
<p>Isso cria confiança, autoconfiança e até auto perdão. Olhar para trás sabendo que o seu eu passado em algum momento com a mente limpa sentou e investiu tempo em planejar o que seria melhor para o seu futuro eu.</p>
<p>Não tem nenhuma maneira de você se odiar sabendo que você está constantemente pensando no seu bem estar futuro. Sabendo que tem alguém cuidando de você e esse alguém é você mesmo. Quando você se torna essa pessoa no presente, você pode desfrutar do amor que você enviou do passado para si mesmo no futuro. É como se você estivesse agindo como seu próprio pai e seu próprio filho.</p>
            ]]>
        </content>
    </entry>
</feed>
